《**假面騎士亞馬遜**》（原題：）是1974年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")49年）10月19日～1975年（昭和50年）3月29日，於[每日放送](../Page/每日放送.md "wikilink")、[朝日電視台](../Page/朝日電視台.md "wikilink")（當時名稱為NET電視台）電視網在每週六19：30～20：00播映，由[東映所製作的特攝電視影集](../Page/東映.md "wikilink")，亦為劇中登場的超人英雄名稱。

## 特徵

本片為「假面騎士系列」第四作。男主角在大自然的荒野環境中成長，劇中有特攝作品少見充滿野性的撕咬動作，與被撕裂的怪人血液四處飛濺等畫面，在假面騎士系列中可說是獨樹一格，亦為主要必殺技非「騎士踢」的第一位假面騎士。

這是從強調假面騎士「改造人」部分的「機械生化人」設定等企圖開創新局，卻事與願違只播了半年就下檔的前作《假面騎士X》得到反省，因而以回歸第一作《[假面騎士](../Page/假面騎士.md "wikilink")》首季（舊1號篇）的原點「異形英雄的活躍，充滿神秘的正統派怪奇動作片」為目標。因此產生了前述中亞馬遜的強烈角色特性，以及呈現出的激烈動作招式。

加上將動物與昆蟲特性融入的獸人造型設計，綁走人類並取血殺害的邪惡組織「蓋頓」的血腥怪異性，都讓當時的觀眾大為驚訝。而出生未久就在南美亞馬遜叢林遇難，被野獸養育成人而不通人語，在完全無法理解文明的狀況下獨自來到日本，還遭到周圍的誤解，卻仍然得獨自與蓋頓戰鬥的主角假面騎士亞馬遜＝山本大介的悲哀，這樣的故事也是一大魅力。以前述內容為基礎的本作前兩集的影像與劇本完成度極高，包括助理導演長石多可男在內的東映變身英雄最大野心作《閃電人F》主要製作群，成為本作的製作核心人馬，結果也使得本片在歷代假面騎士作品中，成為屈指可數的異色之作。

## 製作群

  - 原作：[石森章太郎](../Page/石之森章太郎.md "wikilink")
  - 連載：、幼稚園、、冒険王
  - 企画：平山亨、阿部征司（東映）
  - 編劇：大門勲、鈴木生朗、伊上勝、村山庄三、松岡清治
  - 導演：塚田正熙、山田稔、内田一作、田口勝彦、折田至
  - 助理導演：長石多可男
  - 技鬥（武術指導）：高橋一俊
  - 音樂：菊池俊輔
  - 製作：毎日放送、東映

## 主要角色／演員

  - 山本大介／假面騎士亞馬遜（變身後配音）：-{岡}-崎徹
  - 立花藤兵衛：小林昭二
  - \-{岡}-村正彥：[松田洋治](../Page/松田洋治.md "wikilink")
  - \-{岡}-村律子：松-{岡}-
  - 鼴鼠獸人（配音）：[槐柳二](../Page/槐柳二.md "wikilink")
  - 長老巴格：[明石潮](../Page/明石潮.md "wikilink")
  - 高坂博士：[北原義郎](../Page/北原義郎.md "wikilink")
  - 十面鬼戈爾哥斯（配音）：沢
  - 傑洛大帝：[中田博久](../Page/中田博久.md "wikilink")
  - 卡蘭達帝國支配者（配音）：[阪脩](../Page/阪脩.md "wikilink")
  - 旁白：[納谷悟朗](../Page/納谷悟朗.md "wikilink")、中江真司（僅第1集預告）

## 動作演員

  - 假面騎士亞馬遜：新堀和男、中屋敷鉄也
  - 鼴鼠獸人：小沢章治、石塚信之
  - 獸人、赤、黒、人面岩：湯川泰男、前田直高、河原崎洋夫、天野正登　等大野剣友会成員

## 主題歌

  - **片頭曲：「」**（SCS-242）

<!-- end list -->

  -
    作詞：石森章太郎　作曲：[菊池俊輔](../Page/菊池俊輔.md "wikilink")　演唱：[子門真人](../Page/子門真人.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - **片尾曲：「」**（SCS-242）

<!-- end list -->

  -
    作詞：[八手三郎](../Page/八手三郎.md "wikilink")　作曲：菊池俊輔　演唱：子門真人、[哥倫比亞搖籠會](../Page/音羽搖籠會.md "wikilink")
    第1～14集採用第一段歌詞，15集之後因劇中蓋頓消滅而變更為第二段。

本作與系列前作同樣，包括製作了10首以上正副主題歌、插曲在內的歌曲，但特別的是，首次出現了由[小林昭二飾演的](../Page/小林昭二.md "wikilink")「立花藤兵衛」一角主題曲「」，並由他自己擔任演唱。不過此曲並未用於本作，而是在下一部作品《[假面騎士強人](../Page/假面騎士強人.md "wikilink")》中首度使用。

[Category:朝日電視台電視劇](../Category/朝日電視台電視劇.md "wikilink")
[Category:1974年日本電視劇集](../Category/1974年日本電視劇集.md "wikilink")
[Category:假面騎士](../Category/假面騎士.md "wikilink")